睇睇DQ 四位議員法律上點解衰

判詞摘要（中譯本）：

羅冠聰

14. 各方沒有爭議的是，羅先生正要在讀出誓言前，有以下一段開場白：“誓詞，英文係‘Affirmation’，佢拉丁文原意係使其更堅定更堅強。宣誓就係一個莊嚴嘅儀式，要我地向香港人承諾未來要知行合一，捍衛香港人嘅權利。但今日呢個神聖嘅儀式，已經淪為政權嘅工具，強行令民意代表屈服喺制度同埋極權之下。You can chain me, you can torture me, you can even destroy this body, but you will never imprison my mind. 我今日要完成必要嘅程序，但係唔代表我會屈服喺極權之下。香港市民永遠都係我地服務同埋團結嘅對象，我係絕對唔會效忠於殘殺人民嘅政權，我一定會堅持原則，用良知守護香港。希望在於人民，改變始於抗爭。”

15. 另外，他每逢讀到立法會誓言中“中華人民共和國香港特別行政區”時，便將“國”字的聲調提高。讀完誓言後，他隨即作出一段結束詞：“權力歸於人民，暴政必亡，民主自決，抗爭到底。”

16. 原告人呈述，以客觀評定上述的宣誓方式，羅先生並不符合相關的法律規定，即必須真誠及真正地信奉及承諾，他將致力擁護、遵守及履行立法會誓言中列明的責任。

17. 法庭把相關法律原則運用到本案沒有爭議的客觀事實上，同意原告人的陳詞：
(a) 客觀來看，羅先生是想藉著他的開場白，向合理人士傳遞兩項信息，(i)就是作出立法會誓言的規定，是制度及極權“逼使”羅先生作為當選議員去做的一項事情；及(ii) 中華人民共和國及香港特別行政區利用立法會誓言的規定作為政治工具，逼使他承諾效忠香港特別行政區及擁護《基本法》。

(b) 在這段開場白作為背景下去理解，羅先生把“中華人民共和國香港特別行政區”中的“國”字的聲調提高，在客觀上是要表達出他對中華人民共和國作為香港特別行政區的合法主權國的地位的質疑或不尊重。

(c) 本庭和上訴法庭早前已在另一案件中裁定，質疑或拒絕承認中華人民共和國作為香港的合法主權國，是與宣誓效忠香港特別行政區及擁護《基本法》的誓言，是互不相符並且是互相對立的。

(d) 基於這些原因，客觀來看，羅先生在作出立法會誓言的時候，並沒有表現出真正及忠實的意圖，他將會致力擁護、遵守及履行誓言中的責任。

(e) 此外，羅先生故意作出開場白及提高聲調，是沒有爭議的事實。因此，羅先生在法律上被視為於2016年10月12日被要求作出立法會誓言後，拒絕或忽略宣誓。

18. 此外，就羅先生而言，在他正要讀出立法會誓言前，隨即作出開場白，又在完成讀出立法會誓言後，即時作出結束詞。客觀來看，羅先生是有意傳遞開場白及結束詞中包含的言詞信息，作為其宣誓過程的一部分。因此法庭亦同意原告人的陳詞，羅先生所作出開場白及結束詞，並不符合在作出立法會誓言時的“嚴格形式和內容規定”。

19. 羅先生在其誓章中為他在宣誓過程中所做的事，提出了某些主觀解釋。這些解釋是屬於羅先生的主觀思考過程、想法及為本身行為所賦予的主觀含意的證據或事宜。法庭不考慮這些解釋，因為它們與羅先生的宣誓是否符合法律規定的客觀驗證標準並不相干。無論如何，即使法庭把相關解釋納入考慮，它們明顯地與在法庭席前提出的清晰及客觀的證據不相符。因此，羅先生的解釋並不影響客觀評定，亦不能取代法庭所裁定其行為的客觀含意。

20. 羅先生亦說，他作出立法會誓言時採用的方式是仿效過往某些立法會議員的做法，而該等做法皆獲主席或秘書接納為有效，故當他以其採用的方式宣誓時，並無故意違反法律規定。因此，他不應被裁定為拒絕或忽略宣誓。基於上文第13(ii)段述明的法律原則，法庭亦不接受他這方面的陳詞。

21. 基於上述各原因，法庭裁定羅先生於2016年10月12日明顯地拒絕或忽略作出立法會誓言，並自2016年10月12日起喪失出任或就任立法會議員的資格。法庭給予原告人所尋求針對羅先生的濟助。

梁國雄

22. 不爭議的事實是，在秘書邀請梁先生宣誓後，身穿寫有“公民抗命”字樣的黑色汗衫的梁先生便走向枱前，當時他右手拿着一把張開的黃色雨傘（上面寫上不同字句，包括“結束一黨專政”），左手拿着一塊展示“人大831決議”字樣的紙板，並同時以廣東話大叫口號。在他走到枱前之後，便用廣東話說：“雨傘運動！不屈不撓！公民抗命！無畏無懼！人民自主自決！無須中共批准！我要雙普選！梁振英下台！”然後斷斷續續地讀出立法會誓言。讀畢後，他再大叫另一句口號：“撤銷人大831決議！我要雙普選！”然後他放下雨傘，將一張寫有“人大831決議”字樣的紙張撕碎，拋向天花，然後離開。

23. 秘書對梁先生所作的宣誓沒有異議，因此他的宣誓被視為有效。

24. 法庭把有關的法律原則運用到本案的客觀事實後，同意原告人指梁先生並不符合“莊重規定”的陳詞。

25. 宣誓的儀式及程序只有一個目的，就是為到宣誓者可以遵照憲法上規定，以符合《基本法》及《宣誓及聲明條例》訂明的形式及內容作出宣誓。

26. 在梁先生的情況而言，手拿張開的雨傘、叫喊口號及撕碎寫有信息的紙張，皆與宣誓之真正目的無關。客觀上，對一個合理人士而言，這些誇張的行徑與行為顯然超出了在該場合所須有的莊嚴及尊重的合理範圍，而該莊嚴與尊重是須與宣誓場合所具有的嚴肅性及憲法重要性相應的。因此，梁先生在作出立法會誓言時的行為舉止，客觀來看並不符合“莊重規定”。

27. 此外，法庭亦裁定，由於梁先生在正要讀出誓言前及讀出誓言後叫喊口號，在一個合理人士客觀來看，他是試圖把口號中的額外言詞信息，傳遞作為宣誓的一部分。因此，他的宣誓亦不符合“嚴格形式和內容規定”。

28. 梁先生也在其誓章中提出不同的解釋，稱他在宣誓的過程中作出那些簡短的陳述，是向他的選民表達自己的政治目標。他並非倡議港獨，而且在誓言中作出承諾是出自真心。這些解釋都是關於梁先生的思考過程、想法和為本身行為賦予主觀的含意。法庭並不認為這些主觀解釋與客觀評定有任何相干。無論如何，即使法庭把這些解釋納入考慮，它們也不會影響法庭認為他不符合“莊重規定”的結論，並且這些解釋實際上支持法庭的客觀看法，即認為梁先生試圖在宣誓中，納入及傳遞額外的言詞，是故違反了“嚴格形式和內容規定”。

29. 基於在上述第13(ii)段所指出的法律原則，法庭也不接受梁先生聲稱，他是依賴主席以往的裁決，接受梁先生本人及其他立法會議員過往的宣誓，藉以指稱他並沒有蓄意違反法律規定，故他沒有拒絕或忽略宣誓。同樣，法庭並不接受他的陳述，說應該以立法會處理其會議程序及辯論進行時為議員所訂的行事方式，作為衡量宣誓莊重性的基準。法庭認為兩者的性質和目的並不相同。

30. 因此，法庭的結論是，客觀地，梁先生於2016年10月12日獲邀宣誓時，拒絕及忽略作出立法會誓言。他應喪失上任議員的資格，而且無權聲稱以立法會議員的身分行事。而秘書決定接納梁先生所作的宣誓為有效，在法律上是錯誤的，應予以推翻。法庭給予原告人所尋求針對梁先生的濟助。

劉小麗

31. 各方沒有爭議的是，劉女士獲邀作出立法會誓言後，但尚未讀出誓言的字句時，先說出一段開場白：“本人劉小麗謹此承諾，本人由街頭進入議會，定必秉承雨傘運動命運自主精神，與香港人同行，連結議會內外，對抗極權。我們要活在真誠磊落之中，打破冷漠犬儒，在黑暗中尋找希望，共同開創民主自決之路。推倒高牆，自決自強。”然後她緩慢地逐字讀出誓言，每字之間有明顯的停頓，長達6秒左右。劉女士共花了大約10分鐘才以這個方式讀完立法會誓言的全文。緊接讀完誓言全文後，劉女士說出一段結束詞“爭取全民退休保障，落實墟市政策，捍衛香港人生活尊嚴”。於2016年10月13日，劉女士在臉書（Facebook）刊登一篇文章說明她在宣誓過程中所作的行為。同日在蘋果日報刊登的一篇報導也登載了她的說明。

32. 於2016年10月18日，主席裁定劉女士所作出的宣誓無效。儘管有此裁定，主席表示他會容許劉女士重新宣誓。

33. 法庭把相關的法律原則運用於本案的客觀事實上，同意原告人的陳詞，即劉女士的行為客觀上清楚顯示她並非真正和忠誠地作出承諾，她將致力擁護、遵守及履行立法會誓言中所表明的責任。劉女士把每字拆散、相隔6秒才讀出一字的宣誓方式，客觀上是對一名合理人士表達出她無意傳達立法會誓言的內容和承諾中所包含的意義。所以，客觀上，劉女士在宣誓過程中所持的態度和所用的方式清楚表示她無意履行立法會誓言所訂明的責任。而她自己在臉書的文章裏和蘋果日報的報導中亦確認了這一點。因此，劉女士的行為並不符合“實質信念規定”。

34. 法庭亦裁定劉女士違反了“嚴格形式和內容規定”。鑑於她在獲邀作出立法會誓言後，在讀出誓言之前立即作出開場白，其後在讀畢誓言後又即時作出結束詞，客觀看來，她有意在宣誓過程中把一些誓言以外的言詞信息（而該信息包含在開場白和結束詞裏）作為誓言的一部分傳遞開去。

35. 劉女士在其誓章提供某些主觀解釋，說明她的慢讀行為是要向公眾彰顯某些未被指名的立法會議員「行禮如儀的虛偽」，並要表達「流暢鏗鏘的宣誓是虛偽」的信息。

36. 法庭重申這些關於她自己思考過程、想法和為本身行為賦予主觀意義的解釋，與客觀評定並不相干，不應把它們納入考慮之列。再者，法庭亦拒絕把它們視為有關的背景和情況，因為這些背景和情況不會是在劉女士宣誓時一般合理人士可以知道的事情。無論如何，即使法庭把它們列入考慮，該等解釋亦不足以取代法庭所裁定，從慢讀行為所帶出、明顯及無可置疑的客觀含義。

37. 劉女士顯然是故意以慢讀方式宣誓。因此，客觀地，她是拒絕或忽略作出立法會誓言，而她作出的誓言是不合法和無效的。法律上，她自那時起便喪失就任議員的資格。故此，秘書的決定和主席的裁決在法律上是錯誤的，應予以推翻。法庭給予原告人他們尋求針對劉女士的濟助。

同鴨脷洲口音有咩大分別即？

姚松炎

38. 各方沒有爭議的是，於2016年10月12日姚先生第一次作出立法會誓言時，他在誓言的中間部分加入和讀出這段額外字句“定當守護香港制度公義，爭取真普選，為香港可持續發展服務”。其後，秘書對姚先生說，因為姚先生在誓詞中加入額外字句，他是無權為他監誓的，並且要求姚先生按照法例訂明的格式重新宣誓。在重新宣誓時，姚先生又在誓言完結處加入相同的額外字句。秘書於是告訴姚先生他無權為他監誓。姚先生便回到座位。

39. 於2016年10月18日，主席裁定為姚先生作出的宣誓無效，但他允准姚先生重新宣誓的要求。

40. 法庭同意原告人的陳詞，即姚先生於2016年10月12日的宣誓違反了“嚴格形式和內容規定”。

41. 法庭裁定，客觀看來，姚先生第一次試圖宣誓時故意在立法會誓言的中間部分加入那些額外字句。法庭留意到，姚先生讀出那這些額外字句後短暫停頓，然後繼續讀出立法會誓言餘下的字句。法庭認為，基於那些額外字句是長達25字的完整句子，客觀上，姚先生在誓言中間完整地讀出整句額外字句，並繼續完成誓言其餘的字句，這是與姚先生應該蓄意如此讀出誓言的行為是一致的。從另一方面看，即使加入那些額外字句真是無心之失，在位於姚先生處境的合理人士在發現其錯誤時，定必重新由頭開始再讀誓言，而不會繼續讀出誓言餘下的字句。姚先生在加入那些額外字句後決定繼續讀出誓言餘下的字句，清楚證明了(至少在當時)他是故意用其方式加入和讀出那些額外字句。因此，姚先生在第一次嘗試宣誓時違反了“嚴格形式和內容規定”，並在他獲邀宣誓後拒絕或忽略作出立法會誓言。

42. 無論如何，法庭毫不猶疑裁定姚先生的第二次試圖宣誓亦為無效。姚先生第二次試圖宣誓時，秘書已警告他，如果加入額外字句，其宣誓便告無效。但他仍然在立法會誓言的訂明格式的完結處加入那些額外字句。他讀完立法會誓言的訂明字句的最後一句後以即時、連貫、和暢順方式讀出那些額外字句。客觀看來，姚先生是有意使他讀出的額外字句被理解為誓言的一部分，這違反了“嚴格形式和內容規定”。因為姚先生故意以其方式讀出那些額外字句，他是拒絕或忽略作出立法會誓言。他第二次試圖宣誓後便應喪失就任資格。

43. 姚先生聲稱他並沒有拒絕作出立法會誓言。他解釋他在第一次嘗試宣誓時錯誤地把額外字句加入誓言中間，而無論如何，他誤解了法律，以為在沒有改變實質承諾的情況下，法律是容許他加入額外字句的。他聲稱他並不是故意違反宣誓法律。

44. 法庭不接受姚先生的解釋，因為：(a)正如上述第13(ii)段指出，在客觀評定下，故意違反法律並不是必要元素；(b)這些主觀解釋都是關於姚先生自己的思想過程、想法和為本身行為所賦予主觀含意，與客觀評定並不相干；(c)無論如何，姚先生的解釋支持法庭的結論，即他違反了“嚴格形式和內容規定”，因為他自行承認他是故意在誓言完結處加入額外字句的。

45. 因此，姚先生在2016年10月12日作出立法會誓言時沒有符合“嚴格形式和內容規定”。在法律上，客觀地，他拒絕或忽略作出立法會誓言。主席容許姚先生重新宣誓的決定是錯誤的。主席的裁決應被推翻。法庭給予原告人他們尋求針對姚先生的濟助。

支那 hk is not china 同提高左聲調竟然係同一個結果
真係痴撚線
仲有宣誓前講既野都比人話唔得
但難民，慢beat 撕紙／其他人加料，黃定光又無事
仲唔係選擇性執性？

咁依家呢d 讀錯誓詞，都冇符合“嚴格形式和內容規定” , 應該都要DQ 喎！

張在入稟狀指，該14名立法會議員沒有按照法定誓言作出宣誓，包括僭建字句、漏字或讀錯誓詞等，違反了《基本法》第104條和人大釋法的內容，其中有以下11名立法會議員均手持一本書，分別基督教、天主教或其他宗教儀方式：

1) 「謹對全對上帝宣誓」--張宇人、梁美芬、葉劉淑儀、麥美娟、陳沛然。

2) 「謹對全對天主宣誓」--田北辰、易志明、周浩鼎。

3) 其他宗教作誓詞—謝偉俊、廖長江、石禮謙。

另外在宣誓時，石禮謙又讀錯字，黃定光和特首梁振英更讀漏字，蔣麗芸更變調，梁君彥和葉劉淑儀宣誓效忠英國，持有外國藉和外國居留權。

張要求法庭宣告該14名立法會議員和特首宣誓無效，議席懸空。

全撚部一派胡言
司法獨立變司法獨大 屌你老母

仆街

根本係你做左一樣嘢
然後共匪按你所做嘅事tailor-made釋法
去DQ你

法庭唔可以違反人大釋法
香港法治玩撚完
香港都玩撚完

玩撚完？
人地餐廳老闆不知幾開心，開哂香檳喇

呢個真係無撚敵
最無敵係就算兩個人做既野一樣
但一個係港獨or自決 另一個係泛民/保皇
只會前者被告
根本唔駛公平

衰左莫須有

又幫法院洗白
根本人大釋法都係9up好空洞

少少文字遊戲已經可以繞過放生

法律專業的人玩弄文字的功力好高的

普通法可以咁樣估人背後動機？

宣誓及聲明條例容許宗教式宣誓。

其實根本就任法庭up

就算我乖乖宣完誓
我宣誓前後任何時間任何地方批評過大陸港共基本法一國兩制
你都可以話我宣誓時唔係真誠

同陳浩天梁天琦唔比入閘一樣

其實好多地方都係引用梁游案例為DQ基礎

聲調 語氣 道具 內容

成個判決任法官講

其實判詞好撚雞蛋挑骨頭
基本上一入法庭 一定有得DQ成功

宣誓方式又無標準答案，點樣去客觀去睇真誠與否保皇黨持外國護照一字不漏讀出誓詞就係真誠？泛民不滿中共專政就係唔莊重？

釋法話擔傘係唔莊重

咪臭係
有乜可能宣誓前後都計

輕鬆奶共

我以為古代地痞狀師打官司先捉字虱啫
原本現代英式法律一樣可以玩文字遊戲